《古代英雄的石像》

《古代英雄的石像》，作者葉聖陶

為了紀念一位古代的英雄，大家請雕刻家給這位英雄雕一個石像。

雕刻家答應下來，先去翻看有關這位英雄的歷史，想象他的容貌，想象他的性情和氣概，雕刻家的意思，隨隨便便雕一個石像不如不雕，要雕就得把這位英雄活活地雕出來，讓看見石像的人認識這位英雄，明白這位英雄，因而崇拜這位英雄。

功到自然成。雕刻家一邊研究，一邊想象，石像的模型在他心裏漸漸完成了。石像的整個姿態應該怎樣，面目應該怎樣，小到一個手指頭應該怎樣，細到一根頭發應該怎樣，他都想好了。他的意思，只有依照他想好的樣子雕出來，才是這位英雄的活生生的本身，不是死的石像。

雕刻家到山裏採了一塊大石，就動手工作。他心裏有現成的模型，雕起來就有數，看看那塊大石，什麽地方應該留，什麽地方應該去，都清楚明白。鋼鑿一下一下地鑿，刀子一下一下地刻，大小石塊隨著紛紛往地上掉。象黃昏時星星的顯現一樣，起初模糊，後來明晰，這位英雄的像終于站在雕刻家面前了。真是一絲也不多，一毫也不少，正同雕刻家心裏想的一模一樣。

這石像抬著頭，眼睛直盯著遠方，表示他的志向遠大無邊。嘴張著，好像在那裏喊“啊！”左胳膊圈向裏，堅強有力，仿佛攏著他下面的千百萬民眾。右手握著拳，向前方伸著，筋骨突出像老樹幹，意思是誰敢侵犯他一絲一毫，他就不客氣給他一下子。

市中心有一片空場，大家就把這新雕成的石像立在空場的中心。立石像的台子是用石塊砌成的，這些石塊就是雕刻家雕像的時候鑿下來的。這是一種新的美術建築法，雕刻家說比用整塊的方石墊在底下好得多。台子非常高，人到市裏來，第一眼望見的就是這石像，就像到巴黎去第一眼望見的是那鐵塔一樣。

雕刻家從此成了名，因為他能夠給古代英雄雕一個石像，使大家都滿意。

為了石像成功曾經開一個盛大的紀念會。市民都聚集到市中心的空場，在石像下行禮，歡呼，唱歌，跳舞；還喝幹了幾千壇酒，擠破了幾百身衣裳；摔傷了很多人的膝蓋。從這一天起，大家心裏有這位英雄，眼裏有這位英雄，做什麽事情都象比以前特別有力氣，特別有意思。無論誰從石像下經過，都要站住，恭恭敬敬地。鞠個躬，然後再走過去。

驕傲的毛病誰都容易犯，除非聖人或傻子。那塊被雕成英雄像的石頭既不是聖人，又不是傻子，隻是一塊石頭，看見人們這樣尊敬他，當然就禁不住要驕傲了。

“看我多榮耀！我有特殊的地位，站得比一切都高。所有的市民都在下面給我鞠躬行禮。我知道他們都是誠心誠意的。這種榮耀最難得，沒有一個神聖仙佛能夠比得上！”

他這話不是向浮遊的白雲說，白雲無精打採的，沒有心思聽他的話；也不是向搖擺的樹林說，樹林忙忙碌碌的，沒有工夫聽他的話。他這話是向墊在他下面的伙伴大大小小的石塊說的。驕傲的架子要在伙伴面前擺，也是世間的老規矩。但是他仍然抬著頭，眼睛直盯著遠方，對自己的伙伴連一眼也不瞟，這就見得他的驕傲是太過了分。他看不起自己的伙伴，不屑于靠近他們，甚至還有溜到嘴邊又咽回去的一句話：“你們，墊在我下面的，算得了什麽呢！”

“喂，在上面的朋友，你讓什麽東西給迷住心了?你忘了從前！”台子角上的一塊小石頭慢吞吞他說，象是想叫醒喝醉的人，個個字都說得清楚，著實。

“從前怎麽樣?”上面那石頭覺得出乎意料，但是不肯放棄傲慢的氣派。

“從前你不是跟我們混在一起嗎?也沒有你，也沒有我們，咱們是一整塊。”

“不錯，從前咱們是一整塊。但是，經過雕刻家的手，咱們分開了。鋼鑿一下一下地鑿，刀子一下一下地刻，你們都掉下去了。獨有我，成了光榮尊貴的、受全體市民崇拜的雕像。我高高在上是應當的。難道你們想跟我平等嗎?如果你們想跟我平等，就先得叫地跟天平等！”

“嘻！”另一塊小石頭忍不住，出聲笑了。

“笑什麽！沒有禮貌的東西！”

“你不但忘了從前，也忘了現在！”

“現在又怎麽樣?”

“現在你其實也並沒跟我們分開。咱們還是一整塊，不過改了個樣式。你看，從你的頭頂到我們最下層，不是粘在一起嗎?並且，正因為改成現在的樣式，你的地位倒不安穩了。你在我們身上站著，只要我們一搖動，你就不能高高地……”

“除了你們，世間就沒有石塊了嗎?”

“用不著費心再找別的石塊了！那時候就沒有你了，一跤摔下去，碎成千塊萬塊，跟我們毫無分別。”

“沒有禮貌的東西！胡說！敢嚇唬我?”上面那石頭生氣了，又怕失去了自己的尊嚴，所以大聲吆喝，象對囚犯或奴隸一樣。

“他不信，”砌成台子的全體石塊一齊說，“馬上給他看看，把他扔下去！”

上面那石頭嚇了一跳，顧不得生氣了，也暫時忘了自己的尊嚴，就用哀求的口氣說：“別這樣！彼此是朋友，連在一起粘在一起的朋友，何必故意為難呢！你們說的一點兒也不錯，我相信，千萬不要把我扔下去！”

“哈！哈！你相信了?”

“相信了，完全相信。”

危險算是過去了。驕傲象隔年的草根，冬天剛過去，就鑽出一絲絲的嫩芽。上面那石頭故意讓語聲柔和一些，用商量的口氣說：“我想，我總比你們高貴一些吧，因為我代表一位英雄，這位英雄在歷史上是很有名的。”

一塊小石頭帶著譏笑的口氣說：“歷史全靠得住嗎?幾千年前的人自個兒想的事情，寫歷史的人都會知道，都會寫下來，你說歷史能不能全信?”

另一塊石頭接著說：“尤其是英雄，也許是個很平常的人，甚至是個壞蛋，讓寫歷史的人那麽一吹噓，就變成英雄了；反正誰也不能倒過年代來對證。還有更荒唐的，本來沒有這個人，明明是空的，經人一寫，也就成了英雄了。哪吒、孫行者、不都是英雄嗎?這些雖說是小說裏的人物，可是也在人的心裏扎了根，這小說跟歷史也差不了多少。”

“我代表的那位英雄總不會是空虛的，”上面那石頭有點兒不高興，竭力想說服底下的那些石頭，“看市民這樣紀念他，崇拜他，一定是歷史上的實實在在的英雄。”

“也未必！”六七塊石頭同時接著說。

一塊伶俐的小石頭又加上一句：“市民最大的本領就是紀念空虛，崇拜空虛。”

上面那石頭更加不高興了，自言自語他說：“空虛?我以為受人崇拜總是光榮的，難道我上了當······”

一塊小石頭也自言自語他說：“我們豈但上了當，簡直受了罪－一輩子墊在空虛的底下······”

大家不再說話了，像是都在想事情。

半夜裏，石像忽然倒下來，像遊泳的人由高處跳到水裏。離地高，摔得重，碎成千塊萬塊。石像，連下面的台子，一點兒原來的樣子也沒有了，變成大大小小的石塊，堆在地上。

第二天早晨，市民從石像前邊過，預備恭恭敬敬地鞠躬，可是空場中心只有亂石塊，石像不知哪裏去了。大家你看看我，我看看你，說不出一句話，無精打採地走散了。

雕刻家在亂石塊旁邊大哭了一場，哀悼他生平最偉大的傑作。他宣告說，他從此不會雕刻了。果然，以後他連一件小東西也沒雕過。

亂石塊堆在空場的中心很討厭，有人提議用它築市外往北去的馬路，大家都贊成。新路築成以後，市民從那裏走，都覺得很方便，又開了一個慶祝的盛會。

晴和的陽光照在新路上，塊塊石頭都露出笑臉。他們都贊美自己說：

“咱們真平等！”

“咱們一點兒也不空虛！”

“咱們集合在一塊兒，鋪成真實的路，讓人們在上面高高興興地走！”

有點嘔心造作

寓言故事 係咁上下 明個立意就得
葉聖陶平時既散文肯定高質好多

咁係嘅